【後安倍時代】談日本首相四名繼任大熱

安倍晉三突然辭任日本首相，執政的自民黨當務之急，乃是選出新總裁領導國家。尤其中國當下於東海及南海積極進行軍事擴張，又因貿易戰及「港版國安法」等事與美國交惡，日本作為美方盟友，對華態度尤顯重要。上月有專家直指，4 名繼任的熱門人選皆有親中傾向，但回顧他們的言行，則似乎程度有別。

安倍屬意的接班人、自民黨政務調查會長岸田文雄，在眾人當中呼聲最高。他率領黨內屬舊自由黨派系的「宏池會」，在安倍第二次執政期間，曾經擔任外相 4 年零 8 個月。對於日中關係，予人但求「大事化小、小事化無」的求穩印象。

岸田在月刊「文藝春秋」7 月號的訪問中，曾表示「日本的國家安全重心，說到底就是美國。另一方面，與鄰近中國的關係，也不能不好好維持」，又指「日本人相信絕不認同，國家強大就能犧牲人權等『基本價值觀』」。後半發言似乎顯示，他亦慮及外界對中國在西藏及新疆壓制人權的指控。

至於其競敵、自民黨前幹事長石破茂，當年遊說他從政的，正是促成中日外交正常化的前首相田中角榮。石破本人亦曾作出「親中」言論，包括年初在「Sunday 每日」談及習近平以「國賓」身份訪日一事，強調「日本表明要招待了，現在才來反口，我是反對的。就算要看美國臉色，那也沒辦法」。上月初，他在日經新聞社主辦的演講，再表示「在美日同盟和中國當中，日本並非要二選其一」。

在網上民調中，網民壓倒性支持的防衛大臣河野太郎，去年 6 月 13 日還在出任外相之時，曾於個人官方 Twitter 帳戶發帖，對香港反送中運動表示理解。雖然日本政府只作旁觀，但他個人作為「香港的朋友」，直言「強烈期望香港的自由和民主得以維持」，一番言論受到讚譽。河野早前亦在個人網誌撰文表述，應對中國強大軍事力量的方式，現為日本政府的課題。

據報官房長官菅義偉亦有意競逐總裁，並獲自民黨幹事長二階俊博的派系支持。此前他僅作為安倍政權的發言人，就實施「港版國安法」一事表態，從 5 月 25 日的「非常擔憂」改為 6 月 30 日的「遺憾」，聯同記者會上的遣詞用字，加強了對中國的批評語氣。至今他個人未有明顯的對華立場，去年 5 月首次進行外交的對象，亦為美國而非鄰近的中國。

對於上述 4 名「後安倍」熱門人選，國際政治學者藤井嚴喜分析：「在美中對立深化之際，日本只能下定決心，與擁有『自由』、『平等』這些共通價值觀的美國，並肩走下去。若是親中派上台，日本將被北美市場排除在外，並受到國際社會抨擊。」而他認為：「候選 4 人都較安倍親中，國際上完全行不通。我期待的是一位能對中國有話直說的領導人。」

石破茂

奶共奶到雪雪聲

安倍 之後係 伏特

菅義偉似係最正路
但家系唔夠強 唔知佢經濟政績係點
唔係既話有安倍係前面 都其實好難頂得耐

日本共同社報道，執政自民黨內多個派系，基本決定支持內閣官房長官菅義偉，出戰自民黨總裁的選舉。

報道表示，自民黨內最大派系細田派、麻生派及二階派先後決定支持菅義偉，三個派系共有近二百人，加上部分無派系議員的支持，菅義偉有望獲得394票國會議員票中的一半。

報道表示，菅義偉將在一兩天內宣布參選，另外，政務調查會長岸田文雄、前幹事長石破茂亦基本決定參選。自民黨預計本月中在臨時國會選出新首相，已展開協調。

btw安倍做到咁長係個別例子

新聞話菅義偉已夠票 係咪真
話佢議會票已過半

白井亞希子

宜家先知原來石破天係姓石破

最緊要鷹派上場

其實拎左細田派
再加埋麻生派貼二階派既話
其他人都應該唔駛選
至於親唔就中既問題
基本上而家每一任既總裁都係細田派支持先做到
細田派就係親美同改憲派
基本上而家既自民黨都冇乜可能出到親中總裁
unless水月會同二階派夾埋搏一搏
但二階而家醜聞纏身佢都冇乜say啦

據報內閣官房長官菅義偉已獲黨內最大派系「細田派」，與第二大派系、副首相兼財務大臣麻生太郎的「麻生派」支持。而黨幹事長二階俊博領導的「二階派」早前亦表態支持菅義偉，即菅義偉已囊括過半數國會議員票

菅咁樣係咪夠贏？

hope so

菅義偉宣布參選日本自民黨總裁 稱須避免政治真空